當站在最前線的人全都犧牲後，你的位置站得再後，也會成為戰爭的最前線。

迴避族人的窮途末路

在一個大部落之中，住有不同種族。
各族人分工合作，總算過得舒適愜意。

但是，這個大部落存在一個問題，就是他們在世界版圖的中央部份，其他部落也以它作為轉運中心。
當然，這造成文化融和，同時也有其他當權者虎視眈眈，想一拼將這個大部落據為己有。

於是…結果就是「入侵」。

此大部落的住民能力一流，但一直認為「人不犯我；我不犯人」的心態…一直欠缺武器，只能用人肉去擋著暴政的利器。

然而種族之中…有一種叫『迴避族人』。

『迴避族人』並不是指『他們上了戰場，見到對面的「水牛車」等重武器就逃走。』

而是他們「迴避了戰場」。

街道上的戰爭不見人；馬車的不合作運動不見人；圍堵對方的軍營亦不見人；就連公民廣場的文宣工作、心聲牆等等……通通都不見人。

一名「迴避族人」的兒子，有一天思想覺醒，拿了家中的油紙傘，就想衝出去為大家擋棍。

但其母親一見大驚，連忙喝停兒子。

母親：「喂！你到那？」
兒子：「抗爭呀！你不覺得世界太不公平嗎？」
母親：「也許吧，但我們還有工作！穩定不好嗎？」
兒子：「穩定？我們再不行動，就搵定棺材啦！被暴政入侵，將來生活如在火海…說壞一句話都會被捉去祭天！」
母親：「這些我不大明白，但總之，你不去抗爭就好，乖乖生活吧。」
兒子：「我不去，誰去？」
母親聽罷，指指外面，一班「自由族人」明明已經傷痕累累，卻依然一拐一拐地走向戰場。
母親：「看！總會有人去呀。我們在最安全的地方等就好。」

未幾，大部隊打贏了這場仗。
不過其他種族的人民很多都於戰場上犧牲了。反而「迴避族人」一人未損，勢力反而坐大了。

母親沾沾自喜，暗讚自己惠眼識時勢；時勢造英雄。

可惜，一次勝仗不代表永遠。暴政未幾再次入侵。
而戰爭英雄，「自由族人」的長男早在上次戰役中被殺了。

靠著「自由族」的年青人捨命對抗，大部隊再贏一次。

慢慢，『迴避族人』母親病逝，兒子長大成人，面對再一次的入侵。

兒子秉承了母親的主張，不參戰、不出現，不置身任何風險之中，讓其他同伴為自己承受所有危險。

新一波入侵又來了…
他望望門外，卻不見「自由族人」應戰。

他一怒之下，跑到「自由族」的帳前，說：「打啦！你們都到那了？」
可是，沒人回應他。
他終於意識到…最後一個「自由族人」，也早已戰死。

原來，所有人一早已經置身於戰場中，你並不能「迴避」，你之所以安逸，是有人為你「行多一步」、「挨多一拳」。

當他們全都犧牲後，你的位置站得再後，也會成為戰爭的最前線。

這時，『迴避族人』發現了…自己沒有對敵的覺悟、沒有經驗、沒有裝備。
即使找到「自由族」的面具與頭罩，也不懂組裝。

暴政殺到了，他們才真切感受到，被棍打的痛苦、被槍射的恐懼。

『原來，他們這些年來…一直為我們承受著這種痛？』

痛，真的很痛。
在濺出的血海中，『迴避族人』全部被俘，
被加上「部落評分制」，成為歷史上的「下等種族」。

致和理非

721 831